\Introduction

Работа посвящена исследованию методов визуальной навигации по коллекции документов на примере русскоязычного раздела Википедии. В ней рассматриваются существующие методы визуализации и их применение для коллекций документов, а также производится анализ информационных потребностей пользователей коллекций документов и уточняется таксономия информационных поисковых запросов, поскольку ей уделяется мало внимания в классических работах.

Исходя из выявленных потребностей строится гипотеза о способе их удовлетворения. Для подтверждения или опровержения гипотезы проектируется и разрабатывается метод визуальной навигации/поиска, а также инструмент проведения эксперимента с целью сравнения разработанного метода с традиционными методами поиска/навигации, а именно полнотекстовым поиском и поиском по дереву категорий. На основе полученных экспериментальных данных делаются выводы о целесообразности применения методов визуализации для навигации/поиска по коллекции документов, выявляются недостатки и направление для дальнейшего развития работы.

Таким образом, целью работы является исследование и разработка метода визуальной навигации по коллекции документов на примере русскоязычного раздела Википедии.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item анализ информационных потребностей пользователей коллекций документов;
	\item анализ существующих методов визуализации информации;
	\item разработка метода визуальной навигации по коллекции документов;
	\item проектирование и разработка инструмента экспериментирования;
	\item экспериментальное исследование разработанного метода навигации/поиска в коллекции документов;
	\item анализ результатов эксперимента.
\end{itemize}
